## 整体概览

通过前面的学习，我们知道在 K8S 中有一套默认的[集群内 DNS 服务](https://github.com/kubernetes/dns)，我们通常把它叫做 `kube-dns`，它基于 SkyDNS，为我们在服务注册发现方面提供了很大的便利。

比如，在我们的示例项目 [SayThx](https://github.com/tao12345666333/saythx) 中，各组件便是依赖 DNS 进行彼此间的调用。

本节，我们将介绍的 [CoreDNS](https://coredns.io/) 是 CNCF 旗下又一孵化项目，在 K8S 1.9 版本中加入并进入 Alpha 阶段。我们当前是以 K8S 1.11 的版本进行介绍，它并不是默认的 DNS 服务，但是[它作为 K8S 的 DNS 插件的功能已经 GA](https://github.com/kubernetes/enhancements/issues/427) 。

CoreDNS 在 K8S 1.13 版本中才正式成为[默认的 DNS 服务](https://kubernetes.io/blog/2018/12/03/kubernetes-1-13-release-announcement/)。

## CoreDNS 是什么

首先，我们需要明确 CoreDNS 是一个独立项目，它不仅可支持在 K8S 中使用，你也可以在你任何需要 DNS 服务的时候使用它。

CoreDNS 使用 Go 语言实现，部署非常方便。

它的扩展性很强，很多功能特性都是通过插件完成的，它不仅有大量的[内置插件](https://coredns.io/plugins/)，同时也有很丰富的[第三方插件](https://coredns.io/explugins/)。甚至你自己[写一个插件](https://coredns.io/2016/12/19/writing-plugins-for-coredns/)也非常的容易。

## 如何安装使用 CoreDNS

我们这里主要是为了说明如何在 K8S 环境中使用它，所以对于独立安装部署它不做说明。

本小册中我们使用的是 K8S 1.11 版本，在第 5 小节 《搭建 Kubernetes 集群》中，我们介绍了使用 `kubeadm` 搭建集群。

使用 `kubeadm` 创建集群时候 `kubeadm init` 可以传递 `--feature-gates` 参数，用于启用一些额外的特性。

比如在之前版本中，我们可以通过 `kubeadm init --feature-gates CoreDNS=true` 在创建集群时候启用 CoreDNS。

而在 1.11 版本中，使用 `kubeadm` 创建集群时 `CoreDNS` 已经被默认启用，这也从侧面证明了 CoreDNS 在 K8S 中达到了生产可用的状态。

我们来看一下创建集群时的日志输出：

```
[root@master ~]# kubeadm init
[init] using Kubernetes version: v1.11.3               
[preflight] running pre-flight checks
...
[bootstraptoken] creating the "cluster-info" ConfigMap in the "kube-public" namespace
[addons] Applied essential addon: CoreDNS
[addons] Applied essential addon: kube-proxy

Your Kubernetes master has initialized successfully!
```

可以看到创建时已经启用了 CoreDNS 的扩展，待集群创建完成后，可用过以下方式进行查看：

```
master $ kubectl -n kube-system get all  -l k8s-app=kube-dns -o wide
NAME                           READY     STATUS    RESTARTS   AGE       IP          NODE      NOMINATED NODE
pod/coredns-78fcdf6894-5zbx4   1/1       Running   0          1h        10.32.0.3   node01    <none>
pod/coredns-78fcdf6894-cxdw8   1/1       Running   0          1h        10.32.0.2   node01    <none>

NAME               TYPE        CLUSTER-IP   EXTERNAL-IP   PORT(S)         AGE       SELECTOR
service/kube-dns   ClusterIP   10.96.0.10   <none>        53/UDP,53/TCP   1h        k8s-app=kube-dns

NAME                      DESIRED   CURRENT   UP-TO-DATE   AVAILABLE   AGE       CONTAINERS   IMAGES                     SELECTOR
deployment.apps/coredns   2         2         2            2           1h        coredns      k8s.gcr.io/coredns:1.1.3   k8s-app=kube-dns

NAME                                 DESIRED   CURRENT   READY     AGE       CONTAINERS   IMAGES                   SELECTOR
replicaset.apps/coredns-78fcdf6894   2         2         2         1h        coredns      k8s.gcr.io/coredns:1.1.3   k8s-app=kube-dns,pod-template-hash=3497892450
```

这里主要是为了兼容 K8S 原有的 `kube-dns` 所以标签和 `Service` 的名字都还使用了 `kube-dns`，但实际在运行的则是 CoreDNS。

## 验证 CoreDNS 功能

从上面的输出我们看到 CoreDNS 的 `Pod` 运行正常，现在测试下它是否能正确解析。仍然以我们的示例项目 [SayThx](https://github.com/tao12345666333/saythx) 为例，先 clone 项目，进入到项目的 deploy 目录中。

```
master $ cd saythx/deploy/
master $ ls
backend-deployment.yaml  frontend-deployment.yaml  namespace.yaml         redis-service.yaml
backend-service.yaml     frontend-service.yaml     redis-deployment.yaml  work-deployment.yaml
master $ kubectl apply -f namespace.yaml
namespace/work created
master $ kubectl apply -f redis-deployment.yaml
deployment.apps/saythx-redis created
master $ kubectl apply -f redis-service.yaml
service/saythx-redis created
```

- 查看其部署情况：

```
master $ kubectl -n work get all
NAME                               READY     STATUS    RESTARTS   AGE
pod/saythx-redis-8558c7d7d-8v4lp   1/1       Running   0          2m

NAME                   TYPE       CLUSTER-IP       EXTERNAL-IP   PORT(S)          AGE
service/saythx-redis   NodePort   10.109.215.147   <none>        6379:31438/TCP   2m

NAME                           DESIRED   CURRENT   UP-TO-DATE   AVAILABLE   AGE
deployment.apps/saythx-redis   1         1         1            1           2m

NAME                                     DESIRED   CURRENT   READY     AGE
replicaset.apps/saythx-redis-8558c7d7d   1         1         1         2m
```

- 验证 DNS 是否正确解析:

```
# 使用 AlpineLinux 的镜像创建一个 Pod 并进入其中
master $ kubectl run alpine -it --rm --restart='Never' --image='alpine' sh
If you don't see a command prompt, try pressing enter.
/ # apk add --no-cache bind-tools
fetch http://dl-cdn.alpinelinux.org/alpine/v3.8/main/x86_64/APKINDEX.tar.gz
fetch http://dl-cdn.alpinelinux.org/alpine/v3.8/community/x86_64/APKINDEX.tar.gz
(1/5) Installing libgcc (6.4.0-r9)
(2/5) Installing json-c (0.13.1-r0)
(3/5) Installing libxml2 (2.9.8-r1)
(4/5) Installing bind-libs (9.12.3-r0)
(5/5) Installing bind-tools (9.12.3-r0)
Executing busybox-1.28.4-r2.trigger
OK: 9 MiB in 18 packages

# 安装完 dig 命令所在包之后，使用 dig 命令进行验证
/ # dig @10.32.0.2 saythx-redis.work.svc.cluster.local +noall +answer

; <<>> DiG 9.12.3 <<>> @10.32.0.2 saythx-redis.work.svc.cluster.local +noall +answer
; (1 server found)
;; global options: +cmd
saythx-redis.work.svc.cluster.local. 5 IN A     10.109.215.147
```

通过以上操作，可以看到相应的 `Service` 记录可被正确解析。这里有几个点需要注意：

- 域名解析是可跨 `Namespace` 的

  刚才的示例中，我们没有指定 `Namespace` 所以刚才我们所在的 `Namespace` 是 `default`。而我们的解析实验成功了。说明 CoreDNS 的解析是全局的。**虽然解析是全局的，但不代表网络互通**

- 域名有特定格式

  可以看到刚才我们使用的完整域名是 `saythx-redis.work.svc.cluster.local` , 注意开头的便是 **Service 名.Namespace 名** 当然，我们也可以直接通过 `host` 命令查询:

  ```
  / # host -t srv  saythx-redis.work
  saythx-redis.work.svc.cluster.local has SRV record 0 100 6379 saythx-redis.work.svc.cluster.local.
  ```

## 配置和监控

CoreDNS 使用 `ConfigMap` 的方式进行配置，但是如果更改了配置，`Pod` 重启后才会生效。

我们通过以下命令可查看其配置：

```
master $ kubectl -n kube-system get configmap coredns -o yaml
apiVersion: v1
data:
  Corefile: |
    .:53 {
        errors
        health
        kubernetes cluster.local in-addr.arpa ip6.arpa {
           pods insecure
           upstream
           fallthrough in-addr.arpa ip6.arpa
        }
        prometheus :9153
        proxy . /etc/resolv.conf
        cache 30
        reload
    }
kind: ConfigMap
metadata:
  creationTimestamp: 2018-12-22T16:45:47Z
  name: coredns
  namespace: kube-system
  resourceVersion: "217"
  selfLink: /api/v1/namespaces/kube-system/configmaps/coredns
  uid: 0882e51b-0609-11e9-b25e-0242ac110057
```

`Corefile` 便是它的配置文件，可以看到它启动了类似 `kubernetes`, `prometheus` 等插件。

注意 `kubernetes` 插件的配置，使用的域是 `cluster.local` ，这也是上面我们提到域名格式时候后半部分未解释的部分。

至于 `prometheus` 插件，则是监听在 9153 端口上提供了符合 Prometheus 标准的 metrics 接口，可用于监控等。关于监控的部分，可参考第 23 节。

## 总结

在本节中，我们介绍了 CoreDNS 的基本情况，它是以 Go 编写的灵活可扩展的 DNS 服务器。

使用 CoreDNS 代替 kube-dns 主要是为了解决一些 kube-dns 时期的问题，比如说原先 kube-dns 的时候，一个 Pod 中还需要包含 `kube-dns`, `sidecar` 和 `dnsmasq` 的容器，而每当 `dnsmasq` 出现漏洞时，就不得不让 K8S 发个安全补丁才能进行更新。

CoreDNS 有丰富的插件，可以满足更多样的应用需求，同时 `kubernetes` 插件还包含了一些独特的功能，比如 Pod 验证之类的，可增加安全性。

同时 CoreDNS 在 1.13 版本中会作为默认的 DNS 服务器使用，所以应该给它更多的关注。

在下节，我们将介绍 `Ingress`，看看如果使用不同于之前使用的 `NodePort` 的方式将服务暴露于外部。